\chapter{Testování a dokumentace} \label{testing}

\begin{chapterabstract}
    V této kapitole popisuji, jak jsem aplikaci testoval a dokumentoval.
\end{chapterabstract}

\section{Testování}

Aplikaci jsem testoval jak za pomocí automatizovaného testování, ale také i manuálně. Manuálně jsem zkontroloval všechny součástí aplikace. Jelikož jsou lidé náchylní na chyby, tak jsem také aplikaci doplnil o programové testy.

Laravel podporuje tvorbu testů a jejich spouštění za pomocí nástroje PHPUnit, a tedy při testování je možné použít jakoukoliv funkcionalitu tohoto nástroje. Podporuje dva typy testů -- jednotkové, které testují izolovanou část kódu (většinou metodu), při těchto testech není k dispozici žádná část technologie Laravel, druhým typem testů jsou funkční, které testují část funkcionality systému. Laravel dává k dispozici nástroje pro testování HTTP požadavků na aplikaci, tyto požadavky se ve skutečnosti neprovádí skrze HTTP protokol, ale vsunou se aplikaci tvářící se jako takovýto požadavek. Další užitečnou funkcí pro testování je práce s databází, za pomocí použití rozšíření třídy \emph{RefreshDatabase} se po každém provedení testu uvede databáze do původní podoby před zahájením testu. \cite{laraveltesting, laraveltestinghttp, laraveltestingdatabase}

\subsection{Jednotkové testování}
Jednotkové testy jsou uloženy ve složce \emph{tests/Unit}. Jednotkové testování testuje pouze část kódu, a nespouští při tom žádné služby dostupné pro aplikaci, tak jsem pro testování vybral pouze model \emph{Party}, kterému jsem v průběhu implementace přidal funkcionalitu pro získání jména politické strany, jak by se mělo zobrazovat napříč aplikací -- ve formátu \emph{(zkratka) – název strany}, případně pokud není zkratka strany k dispozici, tak jen ve formátu \emph{název strany}. Tento test je realizován v souboru \emph{PartyTest}. Ukázka testu je zobrazena na výpisu kódu \ref{code:test-party}.

\begin{lstlisting}[caption={~Jednotkové testování modelu Party},label=code:test-party,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount,language=PHP]
public function test_display_name_with_short_name()
{
    $party = new Party();
    $party->name = 'Test';
    $party->short_name = 'TST';

    $this->assertTrue($party->displayName() === '(TST) – Test');
}
\end{lstlisting}

\subsection{Funkční testování}

Funkční testy jsou uloženy ve složce \emph{tests/Feature}. Za pomocí funkčních testů jsem otestoval komplexnější funkcionalitu aplikace. Testoval jsem přístup za pomocí požadavku na aplikaci, kde jsem přistoupil na konkrétní adresu a zkontroloval odpověď. Laravel umožňuje kontrolu, zda v odpovědi jsou chyby, které vznikly při validaci, toho jsem využíval.

Vytvořil jsem testy postupně pro otestování správy (vytvoření, úpravu, případné zobrazení a smazání) krajů, politických stran, vzdělání, kapitol státního rozpočtu a jejich počátečních stavů, otázek, odpovědí a jejich vlivu na státní rozpočet. Pro testování adres, které spadají pod administrační část, jsem vytvořil základ \emph{AdminTestCase}, ze kterého jsem tvořil jednotlivé třídy pro testy. Metoda \emph{setUp} se spouští před každým testem, slouží pro nastavení prostředí pro každý test. V tomto základu jsem tedy využil této metody, pro vytvoření uživatelského účtu, který bude simulovat přihlášení pro jednotlivé požadavky, tím docílím simulace přihlášení do administrace. Tato metoda je vyobrazena ve výpisu kódu \ref{code:setUp-admin}. V tomto základu také definuji, že po každém spuštění testu se mají vymazat data v databázi.

\begin{lstlisting}[caption={~Metoda setUp třídy AdminTestCase},label=code:setUp-admin,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount,language=PHP]
public function setUp(): void
{
    parent::setUp();

    $this->user = new User();
    $this->user->username = 'testing user';
    $this->user->password = 'test';
    $this->user->save();
    $this->actingAs($this->user);
}
\end{lstlisting}

Testování spravování dat je provedeno ve všech testech obdobně, každý test se liší v tom, s jakými daty pracuje a jaké vlastnosti ověřuje. Například testovací třída \emph{BudgetChapterTest} která slouží pro testování správy kapitol státního rozpočtu, v metodě testující jestli aplikace opravdu neumožní vytvoření kapitoly státního rozpočtu s číslem kapitoly, které by nebylo číslo. Toho se docílí pomocí simulace HTTP metody \emph{PUT} s patričnými daty, jak je vidět ve výpisu kódu \ref{code:test-budget-chapter}.

\begin{lstlisting}[caption={~Test nečíselné hodnoty čísla kapitoly státního rozpočtu},label=code:test-budget-chapter,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount,language=PHP]
public function test_creation_non_numeric_number()
{
    $response = $this->post('/admin/budget_chapters', [
        'budget_chapter_number' => 'abcd',
        'budget_chapter_name' => 'Test'
    ]);

    $response->assertStatus(302);
    $response->assertSessionHasErrors(['budget_chapter_number']);
}
\end{lstlisting}

Provádění těchto testů má destruktivní vliv na databázi aplikace, tedy po provedení těchto testů je nutné obnovit data v databázi za pomocí \emph{DatabaseSeeder}.

\section{Dokumentace}

Složitější části kódu jsem opatřil komentáři, které dokumentují danou funkcionalitu. Snažil jsem se dodržovat standardní zvyky (popsané v dokumentaci Laravelu) pro aplikace vytvářené za pomoci technologie Laravel, aby kód aplikace byl co nejvíce samo-popisný a zřetelný. 

Také jsem vypracoval návod pro zprovoznění aplikace, který je v angličtině k dispozici na \cite{githubrepo}, nebo v češtině v příloze \ref{deploy-manual}.